\documentclass[a4paper,twoside]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[bahasa]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphics}
\usepackage{float}
\usepackage[cm]{fullpage}
\pagestyle{myheadings}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{setspace} 
\usepackage{lipsum} 
\setlength{\headsep}{30pt}
\usepackage[inner=2cm,outer=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2cm]{geometry} %margin
% \pagestyle{empty}

\makeatletter
\renewcommand{\@maketitle} {\begin{center} {\LARGE \textbf{ \textsc{\@title}} \par} \bigskip {\large \textbf{\textsc{\@author}} }\end{center} }
\renewcommand{\thispagestyle}[1]{}
\markright{\textbf{\textsc{AIF401/AIF402 \textemdash Rencana Kerja Skripsi \textemdash Sem. Ganjil 2020/2021}}}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.4mm}}
\renewcommand{\baselinestretch}{1}
\setlength{\parindent}{0 pt}
\setlength{\parskip}{6 pt}

\onehalfspacing
 
\begin{document}

\title{\@judultopik}
\author{\nama \textendash \@npm} 

%tulis nama dan NPM anda di sini:
\newcommand{\nama}{Harry Senjaya Darmawan}
\newcommand{\@npm}{2017730067}
\newcommand{\@judultopik}{Mahasiswa Wali Screen Saver} % Judul/topik anda
\newcommand{\jumpemb}{1} % Jumlah pembimbing, 1 atau 2
\newcommand{\tanggal}{08/10/2020}

% Dokumen hasil template ini harus dicetak bolak-balik !!!!

\maketitle

\pagenumbering{arabic}

\section{Deskripsi}
Setiap Dosen Wali memiliki data mengenai mahasiswa walinya. Namun, walaupun Dosen Wali memiliki data mengenai mahasiswa walinya, Dosen Wali juga perlu melakukan pemeriksaan data mahasiswa walinya, terutama data akademiknya secara berkala. Dengan berbagai kesibukan yang dialami oleh para Dosen Wali dan mahasiswa, ditambah dengan situasi Indonesia saat ini yang menyebabkan perkuliahan dilakukan secara daring, akan sangat sulit bagi Dosen Wali untuk menemui mahasiswa wali. Hal ini menyebabkan Dosen Wali kesulitan mengamati perkembangan mahasiswa walinya.

Maka dari itu, pada skripsi ini akan dibuat sebuah perangkat lunak yang berupa \textit{screen saver} yang dapat menampilkan data akademik mahasiswa wali secara acak. Dengan menggunakan perangkat lunak tersebut, Dosen Wali dapat tetap mengamati perkembangan mahasiswa walinya, paling tidak secara akademik.

\section{Rumusan Masalah}
Rumusan masalah yang akan dibahas di skripsi ini adalah sebagai berikut :
\begin{itemize}
	\item Bagaimana cara mengambil data mahasiswa wali?
	\item Bagaimana cara mengonversi aplikasi tersebut menjadi \textit{screen saver}?
\end{itemize}   

\section{Tujuan}
Tujuan yang ingin dicapai dari penulisan skripsi ini sebagai berikut :
\begin{itemize}
    \item Mencari cara mengambil data mahasiswa wali.
    \item Menggunakan kelas JFrame pada bahasa pemrograman Java untuk mengonversi aplikasi tersebut menjadi \textit{screen saver}.
\end{itemize}

\section{Deskripsi Perangkat Lunak}
Perangkat lunak akhir yang akan dibuat memiliki fitur minimal sebagai berikut:
\begin{itemize}
	\item Pengguna dapat melihat biodata mahasiswa wali.
	\item Pengguna dapat melihat perkembangan akademik mahasiswa wali.
	\item Pengguna dapat melihat data mahasiswa wali yang berbeda dalam kurun waktu tertentu.
\end{itemize}

\section{Detail Pengerjaan Skripsi}
Bagian-bagian pekerjaan skripsi ini adalah sebagai berikut :
	\begin{enumerate}
		\item Melakukan studi mengenai teknik \textit{web scraping}.
		\item Melakukan studi mengenai cara mengonversi aplikasi menjadi \textit{screen saver}.
		\item Mempelajari struktur SIAModels.
		\item Menganalisis IF Student Portal dan Student Portal UNPAR.
		\item Merancang struktur kelas aplikasi.
	    \item Mendesain antarmuka aplikasi.
	    \item Mengimplementasikan teknik \textit{web scraping}.
	    \item Mengonversi aplikasi menjadi \textit{screen saver}. 
		\item Melakukan pengujian dan eksperimen.
		\item Menulis dokumen skripsi.
	\end{enumerate}

\section{Rencana Kerja}
Rincian capaian yang direncanakan di Skripsi 1 adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Mempelajari teknik \textit{web scraping}.
\item Menganalisis IF Student Portal dan Student Portal UNPAR.
\item Mempelajari struktur SIAModels.
\item Merancang struktur kelas aplikasi.
\item Mengimplementasikan teknik \textit{web scraping}.
\item Menulis dokumen skripsi.
\end{enumerate}

Sedangkan yang akan diselesaikan di Skripsi 2 adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Mempelajari cara mengonversi aplikasi menjadi \textit{screen saver}.
\item Mendesain antarmuka aplikasi.
\item Mengonversi aplikasi menjadi \textit{screen saver}. 
\item Melakukan pengujian dan eksperimen.
\item Menulis dokumen skripsi.
\end{enumerate}

\newpage
\vspace{1cm}
\centering Bandung, \tanggal\\
\vspace{2cm} \nama \\ 
\vspace{1cm}

Menyetujui, \\
\ifdefstring{\jumpemb}{2}{
\vspace{1.5cm}
\begin{centering} Menyetujui,\\ \end{centering} \vspace{0.75cm}
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
% \centering Bandung, \makebox[0.5cm]{\hrulefill}/\makebox[0.5cm]{\hrulefill}/2013 \\
\vspace{2cm} Nama: \makebox[3cm]{\hrulefill}\\ Pembimbing Utama
\end{minipage} \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
% \centering Bandung, \makebox[0.5cm]{\hrulefill}/\makebox[0.5cm]{\hrulefill}/2013\\
\vspace{2cm} Nama: \makebox[3cm]{\hrulefill}\\ Pembimbing Pendamping
\end{minipage}
\vspace{0.5cm}
}{
% \centering Bandung, \makebox[0.5cm]{\hrulefill}/\makebox[0.5cm]{\hrulefill}/2013\\
\vspace{2cm} Nama: \makebox[3cm]{\hrulefill}\\ Pembimbing Tunggal
}
\end{document}


